#### Задание 1. Аналитическое решение дифференциального уравнения с запаздыванием

Рассмотрим дифференциальное уравнение с постоянным запаздыванием:

\[
y'(t) = y(t-1), \qquad t \ge 0
\]

Начальная функция задана на интервале \([-1,0)\):

\[
y(t) = 0, \qquad t \in [-1,0)
\]

И отдельно задано значение в нуле:

\[
y(0) = 1
\]

Требуется получить полное аналитическое решение на интервале \(0 \le t \le 5\), используя метод пошагового построения по сегментам.

---

#### 1. Интервал \([-1,0)\)

По условию:

\[
y(t) = 0, \qquad -1 \le t < 0
\]

---

#### 2. Интервал \([0,1)\)

Здесь аргумент запаздывания лежит в области \([-1,0)\):

\[
y(t-1) = 0
\]

Тогда:

\[
y'(t) = 0
\]

\[
y(t) = C_1 = y(0) = 1
\]

---

\[
\boxed{
y(t) = 1,\quad 0 \le t < 1
}
\]

---

#### 3. Интервал \([1,2)\)

Теперь:

\[
t-1 \in [0,1), \quad y(t-1)=1
\]

\[
y'(t) = 1
\]

\[
y(t) = t + C_2
\]

Из непрерывности:

\[
y(1)=1 \;\Rightarrow\; C_2 = 0
\]

---

\[
\boxed{
y(t) = t,\quad 1 \le t < 2
}
\]

---

#### 4. Интервал \([2,3)\)

На этом интервале:

\[
t-1 \in [1,2), \quad y(t-1)=t-1
\]

\[
y'(t) = t - 1
\]

\[
y(t)=\frac{(t-1)^2}{2} + C_3
\]

Используем непрерывность в точке \(t=2\):

\[
y(2)=2
\]

\[
2=\frac{(2-1)^2}{2}+C_3 = \frac{1}{2}+C_3
\]

\[
C_3=\frac{3}{2}
\]

---

\[
\boxed{
y(t)=\frac{(t-1)^2}{2}+\frac{3}{2},\quad 2 \le t < 3
}
\]

---

#### 5. Интервал \([3,4)\)

Теперь:

\[
t-1 \in [2,3),\quad
y(t-1)=\frac{(t-2)^2}{2}+\frac{3}{2}
\]

\[
y'(t)=\frac{(t-2)^2}{2}+\frac{3}{2}
\]

Интегрируем:

\[
y(t)=\frac{(t-2)^3}{6}+\frac{3}{2}t + C_4
\]

Используем непрерывность в точке \(t=3\):

\[
y(3)=\frac{(3-1)^2}{2}+\frac{3}{2}= \frac{4}{2}+1.5 = 3.5
\]

Подставим:

\[
3.5 = \frac{1}{6}+ \frac{9}{2} + C_4
\]

\[
C_4 = -\frac{7}{6}
\]

---

\[
\boxed{
y(t)=\frac{(t-2)^3}{6}+\frac{3}{2}t - \frac{7}{6},\quad 3 \le t < 4
}
\]

---

#### 6. Интервал \([4,5]\)

Теперь аргумент запаздывания лежит в предыдущем сегменте:

\[
t-1 \in [3,4)
\]

Значит:

\[
y(t-1) = \frac{(t-3)^3}{6} + \frac{3}{2}(t-1) - \frac{7}{6}
\]

Уравнение на интервале:

\[
y'(t)=\frac{(t-3)^3}{6} + \frac{3}{2}(t-1) - \frac{7}{6}
\]

Интегрируем:

\[
y(t)=\frac{(t-3)^4}{24} + \frac{3}{4}(t-1)^2 - \frac{7}{6}t + C_5
\]

Вычисляем постоянную по условию непрерывности:

\[
y(4)=\frac{(4-2)^3}{6}+\frac{3}{2}\cdot 4-\frac{7}{6}
\]

\[
y(4)=\frac{8}{6}+6-\frac{7}{6} = \frac{1}{6}+6 = \frac{37}{6}
\]

Подставляем \(t=4\):

\[
\frac{37}{6} = \frac{1}{24} + \frac{27}{4} - \frac{28}{6} + C_5
\]

Приводим к общему знаменателю и упрощаем:

\[
C_5 = \frac{97}{24}
\]

---

\[
\boxed{
y(t)=\frac{(t-3)^4}{24} + \frac{3}{4}(t-1)^2 - \frac{7}{6}t + \frac{97}{24},
\qquad 4 \le t \le 5
}
\]

---

#### Итоговое аналитическое решение на интервале \([0,5]\)

\[
y(t)=
\begin{cases}
1, & 0 \le t < 1 \\[6pt]
t, & 1 \le t < 2 \\[6pt]
\dfrac{(t-1)^2}{2} + \dfrac{3}{2}, & 2 \le t < 3 \\[10pt]
\dfrac{(t-2)^3}{6} + \dfrac{3}{2}t - \dfrac{7}{6}, & 3 \le t < 4 \\[12pt]
\dfrac{(t-3)^4}{24} + \dfrac{3}{4}(t-1)^2 - \dfrac{7}{6} t + \dfrac{97}{24}, & 4 \le t \le 5
\end{cases}
\]
