#### Задание 2

**Условие.** Решить нейтральное дифференциальное уравнение с запаздывающим аргументом на отрезке \([0,5]\)
\[
y'(t)=y(t-1)+y'(t-1),\qquad t\ge0,
\]
с начальной (исторической) функцией
\[
y(t)=1,\qquad t\in[-1,0].
\]

Найти полное аналитическое решение на \([0,5]\). Используем метод шагов (method of steps) с задержкой \(\tau=1\). Будем строить решение по отрезкам \([0,1],[1,2],[2,3],[3,4],[4,5]\). Во всех вычислениях явно подставляем значения из предыдущего шага.

---

#### Шаг 0: \(t\in[0,1]\)

Для \(t\in[0,1]\) имеем \(t-1\in[-1,0]\). По истории \(y(t-1)=1\) и \((y(t-1))'=0\). Тогда
\[
y'(t)=1+0=1.
\]
Интегрируем:
\[
y(t)=1+t + C.
\]
Поскольку \(y(0)=1\), получаем \(C=0\). Следовательно
\[
\boxed{y(t)=1+t,\qquad t\in[0,1].}
\]

---

#### Шаг 1: \(t\in[1,2]\)

Теперь \(s=t-1\in[0,1]\). Из предыдущего шага:
\[
y(s)=1+s,\qquad y'(s)=1\quad\text{для }s\in[0,1].
\]
Подставляем в уравнение:
\[
y'(t)=y(t-1)+y'(t-1) = (1+(t-1)) + 1 = t+1.
\]
Интегрируем:
\[
y(t)=\frac{t^2}{2}+t + C.
\]
Накладываем сопряжение в точке \(t=1\): \(y(1)=1+1=2\). При \(t=1\) правая часть даёт
\[
\frac{1^2}{2} + 1 + C = \frac12 +1 + C = 2 \quad\Rightarrow\quad C=\frac12.
\]
Итак
\[
\boxed{y(t)=\frac{t^2}{2}+t+\frac12,\qquad t\in[1,2].}
\]

(Проверка в \(t=1\): даёт \(1/2+1+1/2=2\).)

---

#### Шаг 2: \(t\in[2,3]\)

Пусть \(s=t-1\in[1,2]\). Тогда из предыдущего шага:
\[
y(s)=\frac{s^2}{2}+s+\frac12,\qquad y'(s)=s+1.
\]
Подставляем в уравнение:
\[
\begin{aligned}
y'(t) &= y(t-1)+y'(t-1) \\
      &= \frac{(t-1)^2}{2} + (t-1) + \frac12 \;+\; ( (t-1)+1 ).
\end{aligned}
\]
Упростим правую часть пошагово:
\[
\frac{(t-1)^2}{2} + (t-1) + \frac12 + (t-1)+1
= \frac{(t-1)^2}{2} + 2(t-1) + \frac32.
\]
Разворачиваем \((t-1)^2=t^2-2t+1\), тогда
\[
\frac{(t-1)^2}{2} = \frac{t^2}{2} - t + \frac12.
\]
Подставляем:
\[
y'(t)=\left(\frac{t^2}{2} - t + \frac12\right) + 2t -2 + \frac32
= \frac{t^2}{2} + t.
\]
Значит
\[
y'(t)=\frac{t^2}{2}+t.
\]
Интегрируем:
\[
y(t)=\frac{t^3}{6} + \frac{t^2}{2} + C.
\]
Найдём \(C\) по сопряжению в \(t=2\). Из предыдущего куска при \(t=2\):
\[
y(2)=\frac{2^2}{2} + 2 + \frac12 = 2 + 2 + \frac12 = \frac92.
\]
Вставляем в первообразную:
\[
\frac{2^3}{6} + \frac{2^2}{2} + C = \frac{8}{6} + 2 + C = \frac{4}{3} + 2 + C = \frac{10}{3} + C.
\]
Тогда
\[
C = y(2) - \frac{10}{3} = \frac{9}{2} - \frac{10}{3} = \frac{27-20}{6} = \frac{7}{6}.
\]
Имеем
\[
\boxed{y(t)=\frac{t^3}{6} + \frac{t^2}{2} + \frac{7}{6},\qquad t\in[2,3].}
\]

---

#### Шаг 3: \(t\in[3,4]\)

Возьмём \(s=t-1\in[2,3]\). По предыдущему шагу:
\[
y(s)=\frac{s^3}{6}+\frac{s^2}{2}+\frac{7}{6},\qquad y'(s)=\frac{s^2}{2}+s.
\]
По уравнению:
\[
\begin{aligned}
y'(t) &= y(t-1) + y'(t-1) \\
      &= \left(\frac{(t-1)^3}{6}+\frac{(t-1)^2}{2}+\frac{7}{6}\right)
         +\left(\frac{(t-1)^2}{2} + (t-1)\right).
\end{aligned}
\]
Собираем и упрощаем:
\[
y'(t)=\frac{(t-1)^3}{6} + \bigg(\frac{(t-1)^2}{2}+\frac{(t-1)^2}{2}\bigg) + (t-1) + \frac{7}{6}.
\]
То есть
\[
y'(t)=\frac{(t-1)^3}{6} + (t-1)^2 + (t-1) + \frac{7}{6}.
\]
Развёрнуто, вычисляя по степеням (корректно упрощая), получаем
\[
\boxed{y'(t)=\frac{t^3}{6}+\frac{t^2}{2}-\frac{t}{2}+1.}
\]
Интегрируем:
\[
y(t)=\frac{t^4}{24}+\frac{t^3}{6}-\frac{t^2}{4}+t + C.
\]
Найдём \(C\) по сопряжению в \(t=3\). Сначала \(y(3)\) из предыдущего куска:
\[
y(3)=\frac{3^3}{6}+\frac{3^2}{2}+\frac{7}{6}=\frac{27}{6}+\frac{9}{2}+\frac{7}{6}.
\]
Приводим к общему знаменателю 6:
\[
y(3)=\frac{27+27+7}{6}=\frac{61}{6}.
\]
Значение первообразной при \(t=3\):
\[
\frac{3^4}{24}+\frac{3^3}{6}-\frac{3^2}{4}+3 = \frac{81}{24}+\frac{27}{6}-\frac{9}{4}+3 = \frac{69}{8}.
\]
(вычисления в дробях даёт \(69/8\)). Тогда
\[
C = y(3) - \frac{69}{8} = \frac{61}{6} - \frac{69}{8} = \frac{37}{24}.
\]
Итог:
\[
\boxed{y(t)=\frac{t^4}{24}+\frac{t^3}{6}-\frac{t^2}{4}+t+\frac{37}{24},\qquad t\in[3,4].}
\]

---

#### Шаг 4: \(t\in[4,5]\)

Пусть \(s=t-1\in[3,4]\). Тогда (по предыдущему шагу)
\[
y(s)=\frac{s^4}{24}+\frac{s^3}{6}-\frac{s^2}{4}+s+\frac{37}{24},\qquad
y'(s)=\frac{s^3}{6}+\frac{s^2}{2}-\frac{s}{2}+1.
\]
Подставляем в уравнение:
\[
\begin{aligned}
y'(t)
&=y(t-1)+y'(t-1)\\[4pt]
&=\Bigl(\frac{(t-1)^4}{24}+\frac{(t-1)^3}{6}-\frac{(t-1)^2}{4}+(t-1)+\frac{37}{24}\Bigr)\\[4pt]
&\quad +\Bigl(\frac{(t-1)^3}{6}+\frac{(t-1)^2}{2}-\frac{(t-1)}{2}+1\Bigr).
\end{aligned}
\]

Соберём подобные члены. Складывая степенные члены по степеням \((t-1)\) получаем:

- для \((t-1)^4\): \(\dfrac{(t-1)^4}{24}\);
- для \((t-1)^3\): \(\dfrac{(t-1)^3}{6}+\dfrac{(t-1)^3}{6}=\dfrac{(t-1)^3}{3}\);
- для \((t-1)^2\): \(-\dfrac{(t-1)^2}{4}+\dfrac{(t-1)^2}{2}=\dfrac{(t-1)^2}{4}\);
- для \((t-1)\): \((t-1)-\dfrac{(t-1)}{2}=\dfrac{(t-1)}{2}\);
- константа: \(\dfrac{37}{24}+1=\dfrac{61}{24}\).

Итак промежуточное упрощение:
\[
y'(t)=\frac{(t-1)^4}{24}+\frac{(t-1)^3}{3}+\frac{(t-1)^2}{4}+\frac{(t-1)}{2}+\frac{61}{24}.
\]

Раскроем скобки и приведём к многочлену по \(t\):
\[
\begin{aligned}
\frac{(t-1)^4}{24} &= \frac{t^4 - 4t^3 + 6t^2 -4t +1}{24},\\[4pt]
\frac{(t-1)^3}{3}  &= \frac{t^3 - 3t^2 + 3t -1}{3},\\[4pt]
\frac{(t-1)^2}{4}  &= \frac{t^2 - 2t +1}{4},\\[4pt]
\frac{(t-1)}{2}    &= \frac{t-1}{2},\qquad \frac{61}{24}=\frac{61}{24}.
\end{aligned}
\]

После суммирования всех членов получаем окончательно:
\[
\boxed{\,y'(t)=\frac{t^4}{24}+\frac{t^3}{6}-\frac{t^2}{2}+\frac{5t}{6}+2\,.}
\]
Суммируя подобные члены и раскрывая скобки, получаем (последовательная алгебра):
\[
\boxed{y'(t)=\frac{t^4}{24}+\frac{t^3}{6}-\frac{t^2}{2}+\frac{5}{6}t+2.}
\]
Интегрируем:
\[
y(t)=\frac{t^5}{120}+\frac{t^4}{24}-\frac{t^3}{6}+\frac{5t^2}{12}+2t + C.
\]
Найдём \(C\) по сопряжению в \(t=4\). Для этого используем значение \(y(4)\) из предыдущего куска:
\[
y(4)=\frac{4^4}{24}+\frac{4^3}{6}-\frac{4^2}{4}+4+\frac{37}{24} = \frac{256}{24}+\frac{64}{6}-4+4+\frac{37}{24}.
\]
После приведения к общему знаменателю получаем \(y(4)=\frac{549}{24}\). Первообразная при \(t=4\) равна \(116/5\) (в дробях \(2784/120\)). Значит
\[
C = \frac{549}{24} - \frac{116}{5} = -\frac{13}{40}.
\]
Итак на последнем куске
\[
\boxed{y(t)=\frac{t^5}{120}+\frac{t^4}{24}-\frac{t^3}{6}+\frac{5t^2}{12}+2t-\frac{13}{40},\qquad t\in[4,5].}
\]

---

#### Итог: кусочное аналитическое решение на \([0,5]\)

\[
\boxed{%
y(t)=
\begin{cases}
1+t, & t\in[0,1],\\[6pt]
\dfrac{t^{2}}{2}+t+\dfrac12, & t\in[1,2],\\[6pt]
\dfrac{t^{3}}{6}+\dfrac{t^{2}}{2}+\dfrac{7}{6}, & t\in[2,3],\\[6pt]
\dfrac{t^{4}}{24}+\dfrac{t^{3}}{6}-\dfrac{t^{2}}{4}+t+\dfrac{37}{24}, & t\in[3,4],\\[6pt]
\dfrac{t^{5}}{120}+\dfrac{t^{4}}{24}-\dfrac{t^{3}}{6}+\dfrac{5t^{2}}{12}+2t-\dfrac{13}{40}, & t\in[4,5].
\end{cases}
}
\]

---

#### Дополнительные проверки (узловые точки)

Вычислим значения в узлах \(t=0,1,2,3,4,5\) — должны согласовываться со стыковыми условиями.

- \(y(0)=1\) (история).
- \(y(1)=1+1=2\).
- \(y(2)=\dfrac{2^2}{2}+2+\dfrac12=\dfrac92\).
- \(y(3)=\dfrac{3^3}{6}+\dfrac{3^2}{2}+\dfrac{7}{6}=\dfrac{61}{6}\).
- \(y(4)=\dfrac{4^4}{24}+\dfrac{4^3}{6}-\dfrac{4^2}{4}+4+\dfrac{37}{24}=\dfrac{549}{24}\).
- \(y(5)=\) можно получить подстановкой \(t=5\) в последний многочлен:
  \[
  y(5)=\frac{5^5}{120}+\frac{5^4}{24}-\frac{5^3}{6}+\frac{5\cdot5^2}{12}+2\cdot5-\frac{13}{40},
  \]
  при желании можно упростить численно.

---

#### Заключение

Приведено полное пошаговое аналитическое решение методом шагов (method of steps) для нейтрального DDE \(y'(t)=y(t-1)+y'(t-1)\) с постоянной историей \(y(t)\equiv1\) на \([-1,0]\). На каждом шаге мы использовали решения предыдущего шага для вычисления отложенных членов \(y(t-1)\) и \(y'(t-1)\), затем интегрировали и подбирали константу интегрирования по сопряжению в стыковой точке.